<cesDoc id="pun-w-media-lot5ah" lang="pun">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>pun-w-media-lot5ah.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Central Institute for Indian Languages, Mysore</respName>
<respType>transferred into Unicode and CES format by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL (on behalf of CIIL)</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-23</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>Panjabi Lekhak</h.title>
<h.author>Anonymous</h.author>
<imprint>
<pubPlace>India</pubPlace>
<publisher>Unknown - Punjabi Lekhak Sabha - M.M.</publisher>
<pubDate>1989</pubDate>
</imprint>
<idno type="CIIL code">lot5ah</idno>
</monogr></biblStruct></sourceDesc></fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for the CIIL Corpus, subsequently integrated into the EMILLE/CIIL Monolingual Written Corpora.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted. Sampling begins at page Cnd..</samplingDesc>
<editorialDecl><conformance level="1"></conformance></editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation><date>03-08-23</date></creation>
<langUsage>Punjabi</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text><body>
<p>&lt;2090&gt;&lt;Anon - Punjabi Lekhok&gt;&lt;Amit&gt;</p>

<p>&lt;ਨਾਵਲ `ਗੁਨਚਲ ਸੁਰਜ' ਦਾ ਰਿਲੀਜ ਸਮਾਰਸ਼ਹ
ਦਰਸ਼ਨ ਸਿਥਘ ਖਸ਼ਖਰ</p>

<p>ਪਥਜਾਬੀ ਸਭਿਨਚਾਰਕ ਮਥਚ, ਪਟਿਨਲਾ ਵਲਸ਼ਥ ਬੀਤਲ ਦਿਨੀ ਪਥਜਾਬੀ ਯੂਨੀਵਰਸਿਟੀ ਦਲ ਗਲ਼ਸਟ
ਹਾਸ ਵਿਚ ਡਾ. ਬਲਜੀਤ ਕ਷ਰ ਬਹਬਲੀ ਦਲ ਨਵਲਥ ਨਾਵਲ `ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ' ਦਾ ਰਿਲੀਜ ਸਮਾਰਸ਼ਹ
ਧਤਲ ਨਾਵਲ ਫਤਲ ਵਿਚਾਰ ਰਸ਼ਸਟੀ ਕੀਤੀ ਗਪਾ ਸਮਾਗਮ ਦੀ ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਪਥਜਾਬੀ ਟਹਰਿਬਿਫਨ ਦਲ
ਸਥਪਾਦਕ ਹਰਭਜਨ ਸਿਥਘ ਹਲਵਾਰਵੀ ਨਲ ਕੀਤੀਾ ਸਮਾਗਮ ਦਲ ਮਹਮੁਖ ਮਹਿਮਾਨ ਯੂਨੀਵਰਸਿਟੀ ਦਲ
ਵੀ. ਸੀ. ਡਾ. ਜਸ਼ਗਿਦਰ ਸਿਥਘ ਪੁਨਰ ਸਨਾ ਨਾਵਲ ਦੀ ਘੁਥਡ ਚੁਕਾਪ ਡਾ. ਰਤਨਲਸ਼ ਪੁਨਰ ਨਲ
ਕੀਤੀਾ</p>

<p>ਡਾ. ਬਲਜੀਤ ਕ਷ਰ ਬਹਬਲੀ ਨਲ 25 ਸਾਲ ਸਕੂਲੀ ਵਿਦਿਨਰਥੀਨਥ ਨੂਥ ਪਡਹਹਾ਩ਨ ਹਲ਼ ਧਤਲ
ਧਜਹਜ ਕਹਲਹਹ ਪਥਜਾਬੀ ਯੂਨੀਵਰਸਿਟੀ ਦਲ ਪਥਜਾਬੀ ਵਿਭਾਗ ਵਿਚ ਟੀਚਰ ਹਨਾ ਸਾਹਿਤ ਦਲ
ਖਲਤਰ ਵਿਚ ਫਹ ਨਾਵਲਕਾਰ ਦਲ ਤ਷ਰ ਤਲ ਚਰਚਿਤ ਹਨਾ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀਨਥ ਪਥਜ ਕਿਤਾਬਾਥ ਨਪਣੀ
ਛਾਵਲਥ, `ਠਰੀ ਰਾਤ', ਧਹਧੁਪ ਦੀ ਵਾਟ', ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ', `ਨਕਸ਼ ਮਿਟਦਲ ਗਯ,
(ਕਹਾਣੀਸਥਗਹਰਹਿ) ਛਪ ਚਹਚੁਕੀਨਥ ਹਨਾ ਨਪਣਲ ਨਾਵਲਾਥ ਵਿਚ ਫਨਹਹਾਥਦਲ ਨਾਵਲ ਬਾਰਲ
ਗਹਗਲਬਾਤ ਦਾ ਧਗਾਜ ਡਾ. ਰਘਬੀਰ ਸਿਥਘ `ਸਿਰਜਣਾ' ਨਲ ਕੀਤਾਾ ਫਨਹਹਾਥ ਦਹਦਸਿਨਥ ਕਿ
ਲਲਖਿਕਾ ਨਾਲ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਜਾਣ-ਪਹਿਚਾਣ ਫਨਹਹਾਥ ਦੀ ਛਪੀ ਕਿਤਾਬ `ਨਰਰਸ਼ ਮਿਟਦਲ ਗਯ'
ਰਾਹੀ ਹਸ਼ਪਾ ਫਿਰ `ਧਹਧੁਪ ਦੀ ਵਾਟ' ਧਤਲ `ਠਰੀ ਰਾਤ' ਨਾਵਲਾਥ ਤਸ਼ਥ ਬਹੁਤ ਪਹਰਭਾਵਿਤ
ਹਸ਼਩ਨਾ `ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ' ਬਾਰਲ ਗਹਗਲ ਕਰਦਿਨਥ ਫਨਹਹਾਥ ਰੂਪ ਵਿਚ ਨਾਵਲ ਲਿਖਿਨਾ ਫਨਹਹਾਥ
ਕਿਹਾ ਕਿ ਤਰਕ ਦੀ ਪਹਪਧਰ ਤਲ ਗਹਗਲ ਹਸ਼ਰ ਹੁਥਦੀ ਹਲ਼ ਪਰ ਹਕੀਕਤ ਧਸਲਸ਼ਥ ਹੀ ਵਖਹਖਰੀ
ਹੁਥਦੀ ਹਲ਼ਾ ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ ਵਿਚ ਮਨਹਨੁਖੀ ਜਿਥਦਗੀ ਦਲ ਹਾਦਸਿਨਥ ਧਤਲ ਰਾਜਨੀਤਕ ਸਥਿਤੀ
ਦਾ ਚਿਥਨਾਮਪ ਪਹਪਧਰ 'ਤਲ ਵਰਨਣਕੀਤਾ ਹਲ਼ਾ ਬਹਬਚਲ ਦੀ ਮਸੂਮੀਧਤਰਾਹੀਥ ਵਿਦਿਧਕ
ਸਥਸਥਾਵਾਥ ਧਤਲ ਪਲਥਡੂ ਸਮਾਜ ਦਲ ਮਾਹਸ਼ਲ ਨੂਥ ਬਡੀ ਪਰਪਹਪਕਤਾ ਨਾਲ ਪਥਸ਼ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਸਮਾਗਮ ਦਲ ਮਹਮੁਖ ਮਹਿਮਾਨ ਡਾ. ਜਸ਼ਗਿਥਦਰ ਸਿਥਘ ਪੁਨਰ ਨਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਲ ਫਹ ਹੀ ਚਥਗਾ
ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼, ਜਿਸ ਦਾ ਪਹਰਭਾਵ ਪਾਠਕ ਦਲ ਮਨ ਫਤਲ ਛਾ਩ਨ ਰਹਲਾ ਬਲਜੀਤ ਕ਷ਰ ਨਲ ਨਵਲ ਨੂਥ
ਲਲ਼ ਕਲ ਚਥਗੀ ਸ਼ੁਰੂਨਤ ਕੀਤੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਵਿਚਾਰ ਗਸ਼ਸ਼ਟੀ ਵਿਚ ਪਹਿਲਾਥ ਪਰਚਾ ਦਿਲਹਲੀ ਯੂਨੀਵਰਸਿਟੀ ਦਲ ਪਹਰਸ਼. ਜਗਬੀਰ ਸਿਥਘ ਨਲ
ਪਡਹਹਿਨਾ</p>

<p>`ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ' ਨਾਵਲ ਦਲ ਧਵਚਸ਼ਤਨ ਪਖਹਖ ਬਾਰਲ ਩ਸ ਦੀ ਵਿਲਹਲਖਣਤਾ ਧਤਲ ਨਿਵਲਕਲਲਖਣ
ਬਾਰਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਲਲਖਿਕਾ ਨਲ ਪਲਥਡੂ ਸਮਾਜ ਦਲ ਧਣਗ਷ਲਲ ਰਿਸ਼ਤਿਨਥ ਦੀ ਗਹਗਲ ਕੀਤੀ ਹਲ਼
ਜਿਨਹਹਾਥ ਦਾ ਸਬਥਧ ਸਕੂਲਾਥ ਵਿਚ ਪਡਹਹ ਰਹੀ ਨ਷ਜਵਾਨ ਪੀਡਹਹੀ ਨਾਲ ਹਲ਼ਾ ਫਨਹਹਾਥ
ਕਿਹਾ ਕਿ ਸਮਹਮੁਚਲ ਤ਷ਰ 'ਤਲ ਩ਹ ਨਾਵਲ ਦਮਨ ਧਤਲ ਵਿਦਰਲਹ ਦਲ ਵਿਭਿਥਨ ਪਹਰਸਥਗਾਥ ਨੂਥ
ਗਲਪੀ ਬਿਥਬ ਦਲ ਰੂਪ ਵਿਚ ਸਥਗਠਿਤ ਕਰ ਕਲ ਸਮਕਾਲੀ ਸਮਾਜ ਦਲ ਸਭਿਨਚਾਰਕ ਧਵਚਲਤਨ ਨੂਥ
ਫਲਸ਼ਲਦਾ ਹਲ਼ਾ ਩ਹ ਬਿਬਥ ਨਿਰਸ਼ਲ ਕਿਸ਼ਸ਼ਰ ਧਵਸਥਾ ਦੀ ਸਮਹਮਸਿਨ ਤਕ ਹੀ ਸੀਮਿਤ ਨਹੀਥ
ਰਹਿਥਦਾਾ ਸਗਸ਼ਥ ਵਿਧਕਤੀ ਦੀ ਸਤਥਤਰਤਾ ਦਾ ੟ਲਾਨਨਾਮਾ ਬਣਕਲ ਫਜਾਗਰ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ਾ ਩ਹ
ਸਟਲਟ ਦਲ ਦਮਨਕਾਰੀ ਤਥਤਰ ਦਲ ਪਿਛਲ ਕਾਰਜਮੀਲ ਮ਷ਡੀ ਸਿਨਸਤ ਨੂਥ ਵੀ ਨਥਗਿਨ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਦੂਜਾ ਪਰਚ ਪਥਜਾਬੀ ਯੂਨੀਵਰਸਿਟ ਦਲ ਪਥਜਾਬੀ ਵਿਭਾਗ ਦਲ ਪਹਰਸ਼. ਜਸਵਿਥਦਰ ਸਿਥਘ ਦਾ ਸੀਾ
਩ਸ ਪਹਰਬਾਵਸਾਲੀ ਪਲਪਰ ਵਿਚ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਲ ਦੀ ਸਮਹਮੁਚੀ ਸਥਰਚਨਾ ਦਮਨ ਧਤਲ
ਵਿਦਰਸ਼ਹ ਦਲ ਤਣਾਓ ਵਿਚਹਲ਼ਾ ਩ਹ ਦਮਨ ਘਰ, ਪਰਿਵਾਰ, ਸਕੂਲ ਧਤਲ ਰਾਜ ਪਹਪਧਰ ਫਤਲ ਹਰ ਥਾਥ
ਵਿਦਮਾਨ ਹਲ਼ਾ ਮਾਰਲ ਪਾਤਰ ਩ਸ ਦਮਨ ਨੂਥ ਤਸ਼ਡਨ ਲਪ ਵਿਦਰਸ਼ਹ ਕਰ ਰਹਲ ਹਨਾ ਨਾਵਲ ਵਿਚ
ਘਟਨਾਵਾਥ ਦਾ ਸਥਬਥਧ ਜਿਥਦਗੀ ਦਲ ਤਰਕਾਥ ਨਾਲ ਜਸ਼ਡਿਨਥ ਹਲ਼, ਪਾਤਰਾਥ ਦਲ ਧਤਲ ਯਥਾਰਥ
ਦਲ ਚਿਤਰਨ ਫਘਡਦਲ ਹਨ ਜਿਸ ਕਰ ਕਲ ਩ਹ ੟ਪਿਕ ਰਚਨਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਲ ਸੁਨਲ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਮਾਪਿਨਥ, ਧਧਿਨਪਕਾਥ ਦਾ ਧਤਥਕ ਕਿਵਲ
ਧਸਾਵਾਪਣ ਪਲ਼ਦਾ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ਾ ਘਟਨਾਵਾਥ ਨੂਥ ਧਤਲ ਬਾਹਰਵਰਤੀ ਵਰਤਾਰਿਨਥ ਨੂਥ ਚਿਥਨਹਹਮਪ
ਤਸ਼ਰ 'ਤਲ ਪਲਸ਼ ਕੀਤਾ ਗਿਟਨ ਹਲ਼ਾ ਸਮਾਨਧਤਿਰ ਚਿਨਹਹਾਥ ਨੂਥ ਵੀ ਜਸ਼ਡ ਕਲ ਚਥਗੀ ਦਹਰਿਸ਼ਟੀ
ਦਾ ਩ਜਹਾਰ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਜਿਵਲਥ ਩ਕ ਪਾਸਲ ਸੂਰਜ ਦਾ ਪਹਰਤੀਕ ਤਲ ਦੂਜਲ ਪਹਰਤੀਕ ਤਲ ਦੂਜਲ
ਪਾਸਲ ਗੁਨਚਲ ਸੂਰਜ ਦਾਾ</p>

<p>ਤੀਸਰਾਥ ਪਰਚਾਥ ਫਘਲ ਨਲਸ਼ਚਕ ਸਹਰਤਿਦਰ ਸਿਥਘ ਨੂਰ ਨਲ ਪਡਿਨਾ ਫਨਹਹਾ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਵ
ਵਿਚ ਪਲਸ਼ ਸਕੂਲੀ ਜਿਥਦਗੀ ਨੂ ਪਹਰਤੀਕ ਦਲ ਤ਷ਰ 'ਤਲ ਲਲ਼ਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼ਾ ਪਿਛਲਲ ਸਮਲਥ
ਵਾਪਰੀਨਥ ਘਟਨਾਵਾਥ ਨਲ ਸਾਡਾ ਜੀਵਨ ਧਨਿਸ਼ਚਤਾਵਾਲਾ ਬਣਾ ਦਿਤਹਤਾ ਹਲ਼ਾ `ਗੁਨਚਲ ਸੁਰਜ'
ਦੀ ਵਿਲਹਲਖਨਤਾ ਩ਸ ਯਮਥਾਰਥਨੂਥ ਫਡਨ ਤਲ ਪਹਰਗਟਫਣ ਵਿਚ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਪਰਚਿਨਥ ਫਤਲ ਬਹਿਸ ਦਾ ਨਰਥਭ ਪਹਰਸ਼.ਗੁਲਜਾਰ ਸਿਥਘ ਸਥਧੂ ਨਲ ਕੀਤਾਾ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ
਩ਮਾਨਦਾਰੀ ਤਲ ਸਿਰਡ ਨਾਲ ਕੀਤੀ ਮਿਹਨਤ ਦਲ ਸਦਕਾ ਹੀ ਵਡਹਡਲ ਨਕਾਸ ਦੀ ਸਾਰਥਕ ਰਚਨਾ
ਰਚੀ ਗਪ ਹਲ਼ਾ ਨਾਵਲ ਦੀ ਬਣਤਰ ਸਥਬਥਧੀ ਗਹਗਲ ਕਰਦਿਨਥ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਡਾ਩ਲਾਗ ਤਲ
ਚਿਤਰਮ ਦਲ ਪੁਨਡਲ ਨੂਥ ਦੂਰ ਕਰਨਾ ਚਾਹੀਦਾਸੀਾ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਲ ਦਾ ਧਥਤ ਨੀਲਾ
ਤਾਰਾ ਧਪਰਲਸ਼ਨ 'ਤਲ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਜਦ ਕਿ ਪਥਜਾਬ ਦਲ ਹਾਲਤ 1984 ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਵਿਚ
ਜਿਨਦਾ ਵਿਗਡਲ ਹਨਾ</p>

<p>ਕਾਮਰਲਡ ਸੁਰਜੀਤ ਗਿਲਹਲ ਨਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਹੁਣ ਪਥਜਾਬੀ ਸਹਿਤ ਵਿਚ ਵਥਨ-ਸਵਥਨਤਾ ਨਰਹੀ ਹਲ਼
ਜਿਸ ਧਧੀਨ ਹੀ ਬਲਜੀਤ ਕ਷ਰ ਬਹਬਲੀ ਦਲ ਩ਸ ਨਾਵਲ ਦਾ ਵਰਨਣ ਕਰਨਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਭਾਸ਼ਣ ਵਿਚ ਸ਼ਹਰੀ ਹਰਭਜਨ ਸਿਥਘ ਹਲਵਾਰਵੀ ਨਲ ਧਰਥਭ ਵਿਚ ਨਾਵਲ ਦਲ ਨੁਕਸ
ਦਹਦਸਲਾ ਧਣਲਸ਼ਡਲ ਵਰਨਣ ਧਤਲ ਧਗਿਰਲਜੀ ਸ਼ਬਦਾਥ ਤਸ਼ਥ ਨਿਜਾਤ ਪਾਫਣਦੀ ਸਲਾਹ ਦੀਦਿਨਥ
ਫਨਹਹਾ ਕਿਹਾ ਕਿ ਨਾਵਲ ਵਿਚ ਯਥਾਰਥ ਨੂਥ ਜਿਥਦਗੀ ਦਲ ਯਥਾਰਥ ਦਲ ਮਨਸੂਖ ਰਖਹਖ ਕਲ
ਵਿਚਾਰਨ ਦੀ ਚਥਗੀ ਪਿਰਤ ਪਪਹਲ਼ਾ ਩ਸਲ ਪਿਰਤ ਧਧੀਨ ਵਿਦਵਾਨਾਥ ਨਲ ਪਲਪਰ ਪਡਹਹਲ ਹਨਾ
ਨਾਵਲ ਸਬਥਧੀ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਗਥਮਭੀਰਤਾ ਨਾਲ ਲਿਖਲ ਩ਸ ਨਾਵਲ 'ਚ ਸਾਰਲ ਪਾਤਰਾਥ ਦੀ
ਧਲਹਲਗ ਧਲਹਲਗ ਪਛਾਣ ਹਲ਼ਾ ਸਾਡੀ ਨਾਵਲ ਸਥਿਤੀ ਧਤਲ ਮਾਨਸਿਕ ਦਮਨ ਨੂਥ ਬਾਖੂਬੀ ਚਤਰਿਨ
ਹਲ਼ਾ ਧਕੀਰ 'ਚ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਩ਕ ਪਾਸਲ ਧਰਾਜਕਤਾ ਧਤਲ ਦੂਜਲ ਤਾਜਲ ਧਨੁਸ਼ਾਸਨ ਹਲ਼ਾ
ਦਮਨ ਧਤਲ ਧਗਜਕਤਾ ਤਸ਼ਥ ਜਿਥਦਗੀ ਦੀ ਮਸੂਮੀਧਤ ਧਤਲ ਕਦਰਾਥ-ਕੀਮਤਾ 'ਚ ਕੁਚਲਲ ਜਾਤ ਤਸ਼ਥ
ਹੀ ਜਿਥਦਗੀ ਦੀ ਖੂਬਸੂਰਤੀ ਗੁਨਚ ਗਪ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਫਨਹਹਾਥ ਦਾ ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਭਾਸ਼ਨ ਵੀ ਩ਕ ਪਲਪਰ ਹੀ ਸੀ ਜਿਸ 'ਚ ਫਨਹਹਾਥ ਨਾਵਲ ਦੀ ਫਸਾਰੂ
ਨਲਸ਼ਚਨਾ ਕੀਤੀਾ</p>

<p>ਵਿਚਾਰ ਗਸ਼ਸ਼ਟੀ ਵਿਚ ਡਾ. ਕੁਲਦੀਪ ਸਿਥਘ ਧੀਰ, ਡਾ. ਗੁਰਤਰਨ ਸਿਥਘ. ਡਾ. ਸਤਨਾਮ ਸਿਥਗ
ਸਥਧੂ, ਸਹਰੀ ਬਲਦਲਵ ਸਿਥਗ ਧਾਲੀਵਾਲ ਧਤਲ ਡਾ. ਸਰਬਜੀਤ ਸਿਥਘ ਨਲ ਹਿਸਹਸਾ ਲਿਨਾ</p>

<p>ਧਖੀਰ ਵਿਚ ਡਾ. ਬਲਜੀਤ ਕ਷ਲ ਬਹਬਲੀ ਨਲ ਪਰਚਿਨਥ ਨੂਥ ਕਬੂਲ ਕਰਦਿਨਥ ਪਹੁਚਲ ਵਿਦਵਾਨਾਥ
ਤਲ ਸਰਸ਼ਤਿਨਥ ਦਾ ਧਥਨਵਾਦ ਕੀਤਾ ਧਤਲ ਪਹਰਿਥਸੀਪਲ ਗੁਰਦਲਵ ਕ਷ਰ, ਨਿਰਮਲ ਚਹਚਢਾ, ਧਤਲ
ਪਹਰਬਸਿਮਰਨ ਕ਷ਰ ਨੂਥ ਕਿਤਾਵਾਥ ਭਲਥਟ ਕੀਤੀਨਥਾ</p>

<p>ਬਾਲ ਲਲਖਕਾਥ ਦੀ ਸਾਹਿਤਕ ਮਿਲਣੀ</p>

<p>ਬਹਬਚਿਨਥ ਦਲ ਸਹਸਚਲ ਸਹਸੁਚਲ ਦਿਲਾਥ ਫਤਹਤਲ ਵਡਹਡਿਨਥ ਬੁਰਾਪਨਥ ਫਕਰਨ ਦਾ ਕਸ਼ਪ ਧਧਿਕਾਰ
ਨਹੀਥ ਧਤਲ ਫਨਹਹਾਥ ਨੂਥ ਚਥਗਲ ਨਾਗਰਿਕ ਬਣਾਫਣ ਲਪ ਸਮਾਜ ਦਲ ਵਡਹਡਿਨਥ ਨੂਥ ਨਪਣੀਨਥ
ਗਲਤ ਨਦਤਾਥ ਛਡਹਡਣੀਨਥ ਚਾਹੀਦੀਨਥ ਹਨਾ"</p>

<p>਩ਹ ਵਿਚਾਰ 25 ਜਨਵਰੀ ਨਰਟ ਗਲ਼ਲਰੀ ਸਸ਼ਕਟਰ 10 ਚਥਡੀਗਡਹਹ ਵਿਚ ਪਥਜਾਬ ਸਿਖਹਖਿਨ ਬਸ਼ਰਡ
ਦਲ ਸਹਿਯਸ਼ਗ ਨਾਲ ਸਸਾ਩ਟੀ ਪਾਰ ਦੀ ਚਾਪਲਡ ਨਰ਩ਸਟਸ ਵਲਸ਼ਥ ਸਾਡੀ ਵੀ ਸੁਣਲ ਲਡੀ ਧਧੀਨ
ਕਰਵਾਯ ਗਯ ਤਿਥਨ ਭਾਸ਼ਾਪ ਬਾਲ ਗਲਤ ਲਹਲਗਦੀਨਥ ਨਦਤਾ ਛੁਡਾਫਣ ਲਪ ਕਹਕੁਟ ਮਾਰ ਕਲ ਨਹੀਥ
ਸਗਸ਼ਥ ਫਨਹਹਾਥ ਨੂਥ ਗਲਤ ਨਦਤ ਦਾ ਬਦਲ ਪਲਸ਼ ਕਰ ਕਲ ਸੁਝਾਫ ਢਥਗ ਨਾਲ ਪਲਸ਼ ਨਫਣਾ ਚਾਹੀਦਾ
ਹਲ਼ਾ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਬਹਬਚਿਨਥ ਦਲ ਹਕਹਕਾਥ ਬਾਰਲ ਕਾਨੂਥਨ ਬਣਾ਩ਨ ਜਾਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼
ਤਾਥ ਕਿ ਫਨਹਹਾਥ ਦਲ ਹਕਹਕ ਸਬਹਬਖਿਧਤ ਰਹਿ ਸਕਣਾ</p>

<p>ਫਨਹਹਾਥ ਧਗਹਗਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਕਸ਼ਪ ਵੀ ਬਹਬਚਾ ਬਲਲਸ਼ਡ ਨਹੀਥ ਹੁਥਦਾ ਸਗਸ਼ਥ ਸਭ ਩ਕਸ਼ਥ ਰਬਹਬ
ਦਲ ਭਲਜਲ ਹੁਥਦਲ ਹਨਾ ਫਨਹਹਾਥ ਮਨਸ਼-~ਵਿਗਿਨਨੀਨਥ ਦਲ ਹਵਾਲਲ ਦਲ ਕਲ ਕਿਹਾ ਗਿ ਬਹਬਚਲ
ਨੂਥ ਕਦਲ ਵੀ "਩ਹ ਨਾ ਕਰਸ਼ ਫਹ ਨਾ ਕਰਸ਼" ਨਹੀ ਕਹਿਣਾ ਚਾਹੀਦਾਾ ਧਜਿਹਾ ਕ ਧਸੀ ਬਹਬਚਲ
ਦਲ ਕੁਦਰਤੀ ਵਿਕਾਸ ਨੂਥ ਰਲਕ ਦਿਥਦਲ ਹਾਥਾ ਫਨਹਹਾਥ ਸਮਾਗਮ ਕਰਵਾਫਣ ਵਾਲੀ ਸਭਾ ਨੂਥ
10000 ਰੁਪਯ ਦੀ ਗਰਾਥਟ ਦਲਣ ਦਾ ਵੀ ੟ਲਾਨ ਕੀਤਾਾ</p>

<p>ਸਮਾਗਮ ਨੂਥ ਸਥਬਸ਼ਧਨ ਕਰਦਿਨ ਪਥਜਾਬ ਸਕੂਲ ਸਿਖਹਖਿਨ ਬਸ਼ਰਡ ਦਲ ਚਲਧਰਮਲ਼ਨ ਪਹਰਸ਼:
ਹਰਨਿਥਦਰ ਸਿਥਘ ਨਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਬਾਲ ਲਲਖਕਾਥ ਨੂਥ ਨਪਣਾ ਧਨੁਭਵ ਹਸ਼ਰ ਵਦਾਫਣਾ ਚਾਹੀਦਾ ਹਲ਼
ਤਾਥ ਕਿ ਫਹ ਸਮਾਜ ਲਪ ਕੁਝ ਚਥਗਾ ਕਰ ਸਕਣਾ ਫਨਹਹਾਥ ਩ਸ ਮਸ਼ਕਲ ਫਤਲ ਸਮਬਾ ਵਲਸ਼ਥ ਛਾਪੀ
ਬਲਿਸ ਨਪ ਪਲਾਵਰਜ ਨਾ ਦੀ ਸਸ਼ਵੀਨਾਰ ਜਾਰੀ ਕਰਦਿਨ ਩ਸ ਦੀ ਩ਕ ਕਾਪੀ ਪਥਜਾਬ ਦਲ
ਸਿਖਹਖਿਨਥਸਥਤਰੀ ਸਹਰੀ ਲਖਮੀਰ ਸਿਥਘ ਰਥਧਾਵਾ ਨੂਥ ਭਲਥਟ ਕੀਤੀਾ</p>

<p>ਸੁਸਾ਩ਟੀ ਦਲ ਚਲਧਰਮਲ਼ਨ ਸਹਰੀ ਧਜੀਤ ਸਲ਼ਲਾਨੀ ਨਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਸਭਾ ਵਲਸ਼ਥ ਦਲਸ਼ ਦਲ ਵਖਹਖ
ਵਖਹਖ ਹਿਸਹਸਿਨਥ ਵਿਚ ਧਤਲ ਧਲਹਲਗ-ਧਲਹਲਗ ਸੁਬਿਨਥ ਦੀਨਥ ਰਾਜਧਾਨੀਨਥ ਵਿਚ ਬਾਲ
ਲਾ਩ਬਲਰਰੀਨਥ ਤਲਬਾਲ ਸਭਿਨਚਾਰਕ ਸਭਾਵਾਥ ਸਤਾਪਤ ਕੀਤੀਨਥ ਜਾਣਗੀਨਾ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ
ਸਭਾ ਵਲਸ਼ਥ 14 ਧਗਸਤ ਨੂਥ ਵੀ ਩ਕ ਧਜਿਹਾ ਹੀ ਬਾਰ ਲਲਖਕ ਸਮਾਗਮ ਕੀਤਾ ਜਾਵਲਗਾ ਜਿਸ ਵਿਚ
ਦਲਸ਼ ਭਰ ਦਲ ਬਾਲ ਲਲਖਕਾਥ ਨੂਥ ਸਹਸਦਿਨਥ ਜਾਵਲਗਾਾ</p>

<p>ਸਮਾਗਮ 'ਚ ਹਿਸਹਸਾ ਹਲ਼ਥਦਿਨਥ ਬਾਲ ਲਲਖਕ ਕਮਲਲਸ਼ ਨਲ "ਦਲਸ਼ਾ 'ਚਸ਼ਥ ਦਲਸ਼ ਪਿਨਰਾ ਪਥਜਾਬ
ਹਲ਼, ਩ਸ ਦੀ ਧਰਤੀ ਨਾਜਵਾਬ ਹਲ਼" ਨਾਜਮ ਸੁਣਾਪਾ ਹਰਿਨਣਾ ਦੀ ਸਕਸੀ ਗਥਭੀਰਨਲ ਧਗਿਰਲਜੀ
ਕਵਿਤਾ ਕਰਨਦੀਪ ਘੁਥਮਣ ਨਲ "ਧਵਰ ਰੀਪ-~ਬਲਿਕ ਡਲ" ਸਮਰਥਹਥ ਵਾਸ਼ਿਸ਼ਟ ਸਿਥਗਲਾ ਨਲ ਹਿਥਦੀ
ਵਿਚ "ਕਿਫ ਬਾਰੂਦ ਫਗਾਯ", ਮਨਦੀਪ ਰਥਧਾਵਾ ਨਲ ਕਹਾਣੀ "ਜਾਨ ਦੀ ਕੀਨਤ " ਧਮਨਦੀਪ ਬੀਰ
ਨਲ ਛਸ਼ਟੀ ਕਹੀਣੀ ਤਲ ਧਤਰ ਸਿਥਗ ਨਲ "ਵਕਤ" ਪਲਸ਼ ਕੀਤੀਾ ਩ਨਹਹਾਥ ਤਸ਼ਥ ਩ਲਾਵਾ ਨੀਨਾ,
ਕਰਨਦੀਪ ਕਗ਷ਰ, ਩ਵਾਦਰ ਖਰਬਥਦਾ, ਜਗਜੀਤ ਕ਷ਰ, ਤਰਵਿਥਦਰ ਕ਷ਰ ਤਲ ਮਨਦੀਪ ਸਿਥਘ ਨਲ ਵੀ
ਨਪਣੀਨਥ ਰਚਨਾਵਾਥ ਪਡਹਹੀਨਥਾ</p>

<p>ਬਾਧਦ ਵਿਚ ਸਹਰੀ ਲਖਬੀਰ ਸਿਥਘ ਰਥਧਾਵਾ ਨਲ ਸਾਰਲ ਬਾਲ ਲਲਖਕਾਥ ਨੂ ਮਸ਼ਮਲ਼ਥਟਲ ਭਲਟਥ
ਕੀਤਲ ਤਲ ਹਿਸਹਸਾ ਲਲ਼ਣ ਵਾਲਿਨ ਨੂਥ ਸਰਟੀਫਿਕਲਟ ਵੀ ਦਿਤਹਤਲ ਗਯਾ ਸਮਾਗਮਵਿਚ ਪਥਜਾਬ,
ਹਰਿਨਣਾ, ਹਿਮਾਚਲ, ਦਿਲਹਲੀ ਚਥਡੀਗਡਹਹ ਤਸ਼ਥ ਩ਲਾਵਾਥ ਦਸ਼ ਬਹਬਚਲ ਨਸ਼ਟਰਲਲੀਨਥ ਤਲ ਩ਕ
ਕਲ਼ਨਲਡਾ ਤਸ਼ਥ ਵੀ ਸ਼ਾਮਲ ਹਸ਼਩ਨਾ</p>

<p>ਬਾਲ ਲਲਖਕ ਜਸਬੀਰ ਭਹਭੁਲਰ, ਨਲ ਮਥਚ ਦਾ ਸਥਚਾਲਨ ਵਧੀਨਥ ਢਥਗ ਨਾਲ ਕੀਤਾਾ ਹਿਥਦੀ,
ਪਥਜਾਬੀ ਤਲ ਧਥਗਰਲਜੀ ਦਲ ਨਾਮਵਰ ਲਲਖਕਾਥ ਡਾ. ਵਰਿਥਦਰ ਮਹਿਥਦੀਰਤਹਤਾ, ਡਾ. ਸਤੀਸ਼
ਵਰਮਾ ਨਲ ਬਹਬਚਿਨਥ ਵਲਸ਼ਥ ਪਹਪੁਛਲ ਗਯ ਸਵਾਲਾਥ ਦਲ ਜਵਾਬ ਦਿਤਹਤਲ ਧਤਲ ਕਵਿਤਾ ਤਲ
ਕਹਾਣੀ ਲਿਖਣ ਲਪ ਬਹਬਚਿਨਥ ਦਾ ਮਾਰਗ ਦਰਸ਼ਨ ਕੀਤਾਾ</p>

<p>ਕਲਨਲਡਾ ਵਿਚ ਵਾਰਸ ਯਾਦਗਾਰੀ ਸਮਾਰਸ਼ਹ
--ਜਗਜੀਤ ਧਾਲੀਵਾਲ</p>

<p>ਸਰੀ-ਸਾਬਥ ੟ਸੀਧਨ ਕਲਚਰਲ ੟ਸਸ਼ਸੀਯਸ਼ਨ ਨਪ ਕਲ਼ਲਲਡਾ ਵਲਸ਼ਥ ਵਾਰਸ ਸ਼ਾਹ ਦੀ ਯਾਦ ਵਿਚ ਩ਥਸ਼ਥ
ਦਲ ਸੀਨੀਧਰ ਸਿਟੀਜਨਜ ਸਲ਼ਥਟਰ ਵਿਕਲ ਩ਕ ਸਾਹਿਤਕ ਸਮਾਹਸ਼ਰ ਕੀਤਾ ਗਿਨਾ</p>

<p>ਪਹਰਸ਼ਗਰਾਮ ਦਲ ਸ਼ੁਰੂ ਵਿਚ ੟ਸਸ਼ਸੀਯਸਨ ਦਲ ਬਾਨੀ ਮਲ਼ਥਬਰ ਸਹਰੀ ਮੁਹਥਮਦ ਰਫੀਕ ਨਲ
੟ਸਸ਼ਸੀਯਸ਼ਨ ਦਲ ਪਹਰਯਸ਼ਜਨਾਥ ਬਾਰਲ ਵਿਸਬਾਰਪੂਰਵਕ ਜਾਣਕਕਾਰੀ ਦਿਤਹਤੀਾ ਩ਸ ਸਥਸਥਾ ਦਾ
ਮਹਮੁਕ ਮਥਤਵ ਕਲ਼ਨਲਡਾ ਵਿਚ ਵਸਦਲ ਭਿਥਨ-ਭਿਥਨ ਸਭਿਨਚਾਰਾਥ ਦਲ ਧਾਰਨੀ ਲਸ਼ਕਾਥ ਨੂਥ ਩ਕ
ਸਾਥਜਲ ਮਥਚ 'ਤਲ ਩ਕਹਕਤਰ ਕਰਨਾ ਧਤਲ ਵਖਹਖ-ਵਖਹਖ ਸਭਿਨਚਾਰਾਥ, ਬਸ਼ਲੀਨਥ ਧਤਲ ਸਾਹਿਤਕ
ਪਹਰਾਪਤੀਨਥ ਨੂਥ ਨਫਣ ਵਾਲੀਨਥ ਨਸਲਾਥ ਧਗਹਗਲ ਪਹਰਦਰਸ਼ਤ ਕਰਨਾ ਹਲ਼ਾ ਫਨਹਹਾਥ ਕਿਹਾ ਕਿ
ਸਾਨੂਥ ਸਾਥਝੀਵਾਲਤ ਧਤਲ ਪਹਰਲਮ ਭਾਵ ਦਲ ਫਚ-ਨਦਰਸ਼ਾਥ ਨੂਥ ਩ਕ ਸਾਥਝ ਸਭਿਨਚਾਰਕ ਮਥਜ
'ਤਲ ਸਥਾਪਤ ਕਰਨ ਦਲ ਫਪਰਾਲਲ ਕਰਨਲ ਚਾਹੀਦਲ ਹਨਾ ਩ਸਲ ਕਰ ਕਲ ਸਰਬ-ਸਾਥਝਲ ਸਾਹਿਤਕਾਰ
ਸਹਸਯਦ ਵਾਰਸ ਸਾਹ ਦੀ ਯਾਦ ਵਿਚ ਩ਹ ਸਾਥਝਾ ਪਹਰਸ਼ਗਰਾਮ ਕਰਨ ਦਾ ਯਤਨ ਕੀਤਾ ਹਲ਼ਾ
ਪਹਰਸਿਧਹਧ ਗਾ਩ਕ ਧਤਲ ਸਥਸਤਾ ਦਲ ਮਸ਼ਢੀ ਮਲ਼ਥਬਰ ਸਹਰੀ ਗੁਰਚਰਨ ਸਿਥਘ ਗਿਲਹਲ ਨਲ ਮਥਚ
ਸਕਹਕਤਰ ਦੀ ਸਲਵਾ ਸਥਭਾਲੀਾ ਸਹਰੀ ਗਿਲਹਲ ਧਜਿਹੀ ਸ਼ਖਸੀਧਤ ਹਨ ਜਿਨਾ ਨੂਥ ਕਲਾ ਧਤਲ
ਸਾਹਿਤ ਨਾਲ ਧਥਾਹ ਪਿਨਰ ਹਲ਼ਾ ਫਨਹਹਾਥ ਨਵਲ ਸਾਲ ਦਾ ਪਲ਼ਗਾਮ "ਰਾਤ ਕਾਲੀ ਨੂਥ ਸਵਲਰਲ
'ਚਲ ਬਦਲਦਲ ਰਹਿਣਾ' ਗਾ ਕਲ ਲਕਾਥ ਨੂਥ ਸੁਣਾ਩ਨਾ ਸਹਰੀ ਗਿਲਹਲ ਨਲ ਕਾਰਵਾਪ ਨੂਥ ਧਗਹਗਲ
ਤਸ਼ਰਦਿਨਥ ਪਥਜਾਬੀ ਸਾਹਿਤ ਦਲ ਪਹਰਸਿਧਹਧ ਵਿਦਵਾਨ ਧਤਲ ਩ਤਿਹਾਸਕਾਰ ਡਾ. ਸੁਰਿਥਦਰ ਸਿਥਘ
ਕਸ਼ਹਲੀ ਨੂਥ ਲਸ਼ਕਾਥ ਦਲ ਰੂ-ਬ-ਰੂ ਕੀਤਾਾ ਡਾ. ਕਸ਼ਹਲੀ ਨਲ ਵਾਰਸ ਸਾਹ ਬਾਰਲ ਵਲਰਵਲ ਸਹਿਤ
ਜਾਣਕਾਰੀ ਦਿਤਹਤੀਾ</p>

<p>ਨਧੁਨਿਕ ਕਵੀ ਧਤਲ ਪਥਜਾਬੀ ਸਾਹਿਤ ਸਭਾ ਦਲ ਪਹਰਧਾਨ ਸਹਰੀ ਚਰਨ ਸਿਥਘ ਨਲ ਹੀਰ ਕਾਵਿ ਦਲ
ਪਿਛਸ਼ਕਡ ਤਸ਼ਥ ਲਲ਼ ਕਲ ਨਧੁਨਿਕ ਕਾਲ ਵਿਚ ਵਖਹਖ ਵਖਹਖ ਲਲਖਕਾਥ ਵਲਸ਼ਥ ਹੀਰ ਲਿਖਲ
ਜਾਣਵਾਲਲ ਯਤਨਾਥ ਬਾਰਲ ਜਾਣਕਾਰੀ ਦਿਤਹਤੀਾ ਫਨਹਹਾਥ ਨਲ ਵਿਸ਼ਵ ਪਹਪਧਰ ਫਤਲ ਵਾਰਸ ਸਾਹਿਤ
ਦੀ ਮਹਤਹਤਤਾ ਨੂਥ ਤਰਕਸ਼ੀਲ ਨਧਾਰ 'ਤਲ ਲਸ਼ਕਾਥ ਸਾਹਵਲ ਰਖਹਖਿਨਾ ਹੀਰ ਕਾਵਿ ਦੀ ਮਹਤਹਤਾ
ਨੂਥ ਮਹਮੁਕ ਹਖਹਖਦਲ ਹਸ਼ਯ ਫਨਹਹਾਥ ਦਹਦਸਿਨਥ ਕਿ ਹੀਰ, ਦੁਨੀਨਥ ਦੀਨਥ 115 ਤਸ਼ਥ 119
ਭਾਸਾਵਾਥ ਵਿਚਲਿਖੀ ਜਾ ਚਹਚੁਕੀ ਹਲ਼ਾ ਪਥਜਾਬੀ ਸਾਹਿਤ ਵਿਚ ਧਲਿਖਤੀ ਰੂਪ ਵਿਚ ਵੀ ਹੀਰ
ਸਾਹਿਤ ਫਪਲਬਧ ਹਲ਼ਾ ਕਰਨਲ ਚ਷ਧਰੀ ਸਲੀਮ ਨਲ ਹੀਰ ਬਾਰਲ ਵਾਕਫੀ ਦਿਥਦੀਨਥ ਹਸ਼਩ਨ
ਪਾਕਿਸਤਾਨ ਵਿਚ ਹੀਰ ਸਾਹਿਤ ਬਾਰਲ ਪਹਰਕਾਸ਼ਤ ਪੁਸਤਕਾਥ ਦੀ ਪਹਰਦਰਸ਼ਨੀ ਕੀਤੀਾ ਨਪ ਨਲ
ਵਾਰਸ-ਕਾਵਿ ਦਲ ਹਕੀਕੀ ਧਤਲ ਮਜਾਜੀ਩ਸ਼ਕ ਦੀਨਥ ਦਸ਼ਵਾਥ ਧਾਰਵਾਥ ਬਾਰਲ ਜਾਣਕਾਰੀ ਦਿਤਹਤੀਾ
਩ਸ ਤਸ਼ਥ ਬਾਧਦ ਸਹਰੀ ਫਜਲ ਦੁਸਾਥਝ ੟ਮ. ੟ਲ. ਯ. ੟ਨ. ਡੀ. ਪੀ. ਨਲ ੟ਸਸ਼ਸੀਯਸ਼ਨ ਦਲ ਩ਸ
ਫਪਰਾਲਲ ਦੀ ਭਰਪੂਰ ਸਲਾਗਾ ਕੀਤੀ ਧਤਲ ਲਸ਼ਕਾ ਨੂਥ ਧਜਿਹਲ ਸਾਹਿਤਕਾਰਾ ਦੀ ਯਾਦਗਾਰ
ਮਨਾਫਣ ਵਿਚ ਫਤਸਾਹ ਦਿਖਾਫਣ ਲਪ ਪਹਰਸ਼ਰਿਨਾ ਫਨਹਹਾਥ ਨਲ ਩ਸ ਗਹਗਲ 'ਤਲ ਜਸ਼ਰ ਦਿਤਹਤਾ
ਕਿ ਬਿਦਲਸ਼ਾਥ ਵਿਚ ਧਜਿਹਲ ਸਮਾਗਮ ਹੀ ਲਸ਼ਕਾਥ ਨੂਥ ਨਪਣਲ ਮੂਲ ਤਸ਼ਥ ਜਾਣੂ ਕਰਾ ਸਕਦਲਹਨਾ
ਸਮਾਗਮ ਵਿਚ ਬਸ਼ਲਦਿਨ ਡਾ. ਗੁਲਜਾਰ ਸਿਥਘ ਚੀਮਾਥ ਸਾਬਕਾ ੟ਮ. ੟ਲ. ਯ. ਨਲ ਪਥਜਾਬੀ
ਸਭਿਨਚਾਰ ਧਤਲ ਪਥਜਾਬੀ ਰਹੁ-ਰੀਤਾਥ ਦੀ ਚਿਥਰਜੀਵਤਾ ਬ ਾਰਲ ਨਪਣਲ ਵਿਚਾਰ ਲਸ਼ਕਾਥ ਧਗਹਗਲ
ਰਖਹਖਲਾ ਫਨਹਹਾਥ ਨਖਿਨਥ ਕਸ਼ਪ ਵੀ ਕਲਚਰ, ਕਸ਼ਪ ਵੀ ਸਥਸਕਹਰਿਤੀ ਜਿਫਥਦਿਨਥ ਰਖਹਖਣ ਲਪ
ਧਜਿਹੀਨਥ ਸਥਸਥਾਵਾਥਦੀ ਧਤਿਧਥਤ ਲਸ਼ਡ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਪਥਜਾਬੀ ਲਿਖੀਰੀ ਸਭਾ ਰਾਮਪੁਰ ਵਲਹਲਸ਼ਥ 41 ਵਾਥ ਸਾਲਾਨਾ ਸਾਹਿਤਕ ਸਮਾਗਮ ਨਯਸ਼ਜਿਤ</p>

<p>ਪਥਜਾਬੀ ਲਿਖਾਰੀ ਸਬਾ ਰਾਮਪੁਰ ਦਲ 41 ਵਲਥ ਸਾਲਾਨਾ ਸਾਹਿਤਕ ਸਮਾਗਮ ਵਿਚਹਚ ਸਹਰੀ
ਧਜਾ਩ਬ ਚਿਤਹਤਰਕਾਰ ਸੁਰਜੀਤ ਰਾਜਪੁਤੀ ਪੁਰਸਕਾਰ ਧਤਲ ਹਰਭਜਨਸਿਥਘ ਮਾਗਟ ਨੂਥ ਪੁਸਤਕ
'ਚੁਥਪਹਪ ਦੀ ਦਹਿਲੀਜ 'ਤਸ਼ਥ ਲਪ ਲਾਭ ਸਿਥਘ ਚਾਤਹਰਿਕ ਪੁਰਸ਼ਕਾਰ ਪਹਰਦਾਨ ਕੀਤਾ ਗਿਨਾ
ਸਮਾਗਮ ਦੀ ਪਹਰਧਾਨ ਬੀਬੀ ਪਹਰਕਾਸ਼ ਕ਷ਰ ਹਮਦਰਦ ਨਲ ਦਸ਼ਹਾਥ ਸਾ਩ਰਾਥ ਨੂਥ ਩ਕਹਕੀ-਩ਕਹਕੀ
ਸਸ਼ ਰੁਪਯ ਧਤਲ ਨਿਸ਼ਾਨ ਚਿਥਨਹਹ ਭਲਟ ਕੀਤਲਾ ਨਹਿਰੀ ਹਸਪਤਾਲ ਰਾਮਪੁਰ ਵਿਖਲ ਹਸ਼ਯ ਩ਸ
ਸਾਹਿਤਕ ਸਮਾਗਮ ਦਲ ਪਹਰਧਾਨਗੀ ਮਥਡਲ ਵਿਚ ਬੀਬੀ ਪਹਰਕਾਸ਼ ਕ਷ਰ ਹਮਦਰਦ ਨਾਲ ਡਾ. ਤਾਰਾ
ਸਿਥਘ ਸਦੂ, ਕਹਰਿਪਾਲ ਕਜਾਕ, ਸੁਰਜੀਤ ਮਭਜਾਰਾ, ਧਲਬਲਲ ਸਿਥਘ ਮਾਰਟ ਧਤਲ ਡਾ. ਪਸਵਰ
ਸਿਥਘ ਸ਼ਾਮਲ ਸਨਾ</p>

<p>ਸਭ ਤਸ਼ਥ ਪਹਿਲਾਥ ਦਸ਼ ਮਿਥਟ ਦਾ ਮ਷ਨ ਧਰ ਕਲ ਸਹਰੀ ਰਾਮਨਾਥ ਸਰਵਰ ਧਤਲ ਪਹਰਸ਼: ਦੀਦਾਰ
ਨੂਥ ਸ਼ਰਧਾਜਲੀ ਭਲਟ ਕੀਤੀ ਗਪਾ</p>

<p>ਹਰਭਜਨ ਸਿਥਘ ਮਾਗਟ ਦੀ ਪੁਸਤਕ ਚਹਚੁਪ ਦੀ ਦਹਿਲੀਜ' ਤਲ ਪਰਚਾ ਪਡਹਹਦਿਨ ਡਾ. ਸਾਨ,
ਸਲਵਕ ਨਲ ਸਿਟਹਟਾ ਕਹਕਢਿਨ ਕਿ ਹਰਭਜਨ ਨਪਣੀਨਥ ਕਵਿਤਾਵਾਥ ਵਿਚਹਚ ਪਹਰਮਹਮੁਖ ਰੂਪ ਵਿਚ
ਬਸ਼ਧਿਕ ਗੀਤਾਥ ਵਿਚਹਚ ਭਾਵੁਕ ਤਲ ਗਜਲਾਥ ਵਿਚ ਰਵਾ਩ਤੀ ਬਲ਼ਠੀ ਚਹਚੁਪ ਨੂਥ ਤਸ਼ਡਨ ਦਾ
ਯਤਨ ਕੀਤਾਹਲ਼ ਧਤਲ ਫਸਦੀ ਤਦਹਿਲੀਜ 'ਤਲ ਦਸਤਕ ਦਿਤਹਤੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਮਹਿਥਦਰਦੀਪ ਗਰਲਵਾਲ ਨਲ ਧਜਾ਩ਬ ਚਿਤਹਤਰਕਾਰ ਦੀ ਕਵਿਤਾ ਬਾਰਲ ਨਪਣਲ ਪਰਚਲ ਵਿਚਹਚ ਕਿਹਾ
ਕਿ ਧਜਾ਩ਬ ਚਿਤਹਤਰਕਾਰ ਦੀ ਕਵਿਤਾ ਬਾਰਲ ਨਪਣਲ ਪਰਚਲ ਵਿਚਹਚ ਕਿਹਾ ਕਿ ਧਜਾ਩ਬ ਚਾਹਲ
ਕਾਵਿ ਦਾ ਕਸ਼ਪ ਵੀ ਰੂਪ ਸਿਰਜ ਰਿਹਾ ਹਸ਼ਵਲ ਫਸ ਨਲ ਸਮਾਜਿਕ ਯਥਾਰਥ ਨੂਥ ਨੀਜ ਨਾਲ ਪਰਖਿਨ
ਧਤਲ ਪਡਚਸ਼ਲਿਨ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਕਹਾਣੀਕਾਰ ਕਹਰਿਪਾਲ ਕਜਾਕ ਨਲ ਪਰਚਿਨ 'ਤਲ ਗਹਗਲ ਕਰਦਿਨਥ ਕਿਹਾ ਕਿ ਦਸ਼ਵਲ ਪਰਚਾ
ਲਲਖਕਾਥ ਨਲ ਪਥਜਾਬੀ ਨਲਸ਼ਚਨਾ ਵਿਚਹਚ ਩ਕ ਨਵੀ ਪਿਰਤ ਪਾਪ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਸਮਾਗਮ ਦਲ ਮਹਮੁਖ ਮਹਿਮਾਨ ਡਾ. ਤਾਰਾ ਸਿਥਘ ਸਥਧੂ ਨਲ ਨਪਣਲ ਬਾਸ਼ਨ ਵਿਚਹਚ ਕਿਹਾ ਕਿ
ਧਜਾ਩ਬ ਚਿਤਹਤਰਕਾਰ ਚਲਤਨ ਧਤਲ ਪਹਰਤੀਬਹਬਧ ਲਲਮਖਕਾ ਵਿਚਸ਼ ਩ਕ ਹਲ਼, ਫਸਦੀ ਸ਼ਾ਩ਰੀ ਵਿਚ
ਕਲਾ ਤਲ ਸੁਹਜ ਵੀ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਪਹਰਗਤੀਵਾਦੀ ਸੁਰ ਵੀਾ ਩ਸ ਸਮਲਥ ਡਾ. ਤਾਰਾ ਸਿਥਘ ਸਥਧੂ ਨਲ
ਰਵੀ ਪਾਸ ਪਥਜਾਬੀ ਚਲਤਨਾ ਕਾਰਵਾਥ ਦੀ ਧਗਵਾਪ ਲਪ ਩ਕ ਯਾਦਗਾਰੀ ਚਿਥਨਹਹ ਦਲ ਕਲ ਸਨਮਾਨਤ
ਕੀਤਾ ਗਿਨਾ</p>

<p>ਧਜਾ਩ਬ ਚਿਤਹਤਰਕਾਰ ਨਲ ਕਿਹਾ ਕਿ ਩ਸ ਸਨਮਾਨ ਦਾ ਰੁਤਵਾ ਬਹੁਤ ਬੁਲਥਦ ਹਲ਼ ਕਿਫਥਕਿ ਩ਹ
ਲਵੀਨਥ ਦੀ ਧਰਤੀ ਰਾਮਪੁਰ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਮਲ਼ਨੂਥ ਬਤ਷ਰ ਕਵੀ ਮਿਲ ਰਿਹਾ ਹਲ਼ਾ ਹਰਭਜਨ ਮਾਥਗਟ ਨਲ
ਕਿਹਾ ਕਿ ਹੁਣ ਮਲ਼ਨੂਥ ਹਸ਼ਰ ਕਿਸਲ ਵੀ ਩ਨਾਮ ਦੀ ਩ਛਹਛਾ ਨਹੀਥ ਰਹੀਾ</p>

<p>ਕਵੀ ਦਰਬਾਰ ਦਾ ਨਰਥਭ ਭੂਰਾ ਸਿਥਘ ਕਲਲਰ ਦੀ ਗੀਤ ਨਾਲ ਹਸ਼਩ਨਾ ਬੂਟਾ ਸਿਥਘ ਚਸ਼ਹਾਨ, ਸ਼ਲਰ
ਜਥਗ ਕਨਲਵਰੀ ਤਸ਼ਥ ਩ਲਾਵਾ ਩ਥਦਰਜੀਤ ਹਸਨਪੂਰੀ, ਸੂਖਮਿਥਦਰ ਰਾਸਪੂਰੀ ਰਾਮ ਲਾਲ ਪਹਰਲਮੀ,
ਮਹਿਦਰਦੀਪ ਗਰਲਵਾਲ, ਨਛਹਛਤਰ ਸਿਥਘ ਕਲਵਲ, ਹਰਭਜਨ ਸਿਥਘ ਸਰਨਾ, ਭਗਵਾਨ ਢਿਲਸ਼ਥ ਸਛ
ਨਸੀਮ, ਕਹਰਿਸ਼ਨ ਭਨਸ਼ਟ, ਧਤਰਜੀਤ, ਹਰਬਥਸ ਮਾਲਵਾ, ਮੁਹਿਥਦਰ ਰਾਮਪੁਰੀ, ਲਾਲ ਮਿਸਤਰੀ,
ਕਲਵਲ ਩ਥਦਰ ਕਲਲਵ ਹਰਚਰਨਮਾਗਟ ਚਮਨ ਲਾਲ ਸੁਖੀ ਜਗਦੀਸ਼ ਨੀਲਸ਼ਥ ਗੁਰਦਿਨਲ ਰਾਸਪੁਰੀ
ਜਗਤਾਰ ਸਲਖਾ ਸਖਜੀਤ ਜਗੀਤ ਸਿਥਘ ਪਹਰਤੀ ਪਹਰਵਲਸ਼, ਸ਼ਮੀਮ ਪਾ਩ਲਟ ਨਦਿ ਨਲ ਕਵਿਤਾਵਾਥ
ਧਤਲ ਗਜਲਾ ਸੁਣਾਪਨਾ</p>

<p>ਬੀਬੀ ਪਹਰਕਾਸ਼ ਕਸ਼ਰ ਹਮਦਰਦ ਨਲ ਗੁਰਚਰਨ ਰਾਮਪੁਰੀ ਦਾ ਨਵਾਥ ਕਾਵਿ ਸਥਗਹਰਹਿ `ਧਗਨਾਰ'
ਰਿਲੀਜ ਕੀਤੀ. ਸੁਖਮਿਥਦਰ ਰਾਮਪੁਰੀ ਧਤਲ ਮੁਹਿਦਰ ਰਾਮਪੁਰੀ ਨਲ ਗੁਰਚਰਨ ਦੀ ਕਵਿਤਾ
ਬਾਰਲ ਨਪਣੀ ਰਾ਩ ਪਲਸ਼ ਕੀਤੀਾ</p>

<p>ਸੁਖਮਿਥਦਰ ਰਾਮਪੁਰੀ ਨਲ ਨਯ ਮਹਿਮਾਨਾ ਦਾ ਧਥਨਵਾਦ ਕੀਤਾ ਧਤਲ ਩ਹ ਸਮਾਗਮ ਸੁਰਜੀਤ
ਮਰਜਾਰਾ ਦਲ ਕੀਤ ਨਾਲ ਸਮਾਪਤ ਹਸ਼ਪਨਾ ਪਥਜਾਬ ਦਲ ਹਰ ਕਸ਼ਨਲ ਤਸ਼ਥ ਨਯ ਲਲਖਕਾਥ ਦੀ
ਸ਼ਮੂਲੀਧਤ ਵਾਲਾ ਩ਹ ਸਮਾਗਮ ਩ਕ ਯਾਦਗਾਰੀ ਸਾਹਿਤਕ ਸਮਾਗਮ ਹਸ਼ ਨਿਬਡਿਨਾ
+&gt;
&lt;ਯਥਲ ਸਾਰਲ ਸ਼ਬਦ ਦੀ ਵਿਨਖਿਨ ਦੀ ਲ਷ਡ ਨਹੀ, ਪਹਰਕਨਰ ਸਬਥਧੀ "ਵਲ ਦੀਨਾ ਕੀ ਦਸ਼ਸਤੀ ਵਲ
ਦੀਨਾ ਕਾ ਖਾਣੁਾਾ ਸਿਫਤੀ ਸਾਰਲ ਨ ਜਾਣਨੀ ਸਦਾ ਵਸਲ਼ ਸਲਤਾਨੁਾਾ" ਵਾਲਾ ਸਾਖਾ ਹਦਾ਩ਤ ਮਪ
ਹੁਕਮ ਜਸ਼ ਩ਹ ਸੁਰਵਾਕ ਦਿਥਦਾ ਹਲ਼ ਫਸ ਤਸ਼ਥ ਤਾਥ ਸਾਫ ਸਿਧ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਬਲਦੀਨਾਥ ਕੀ
ਦਸ਼ਸਤੀ ਧਤਲ ੟ਦੀਨਾਥ ਦਾਖਾਣ ਗੁਰਮਤਿ ਧਥਦਰ ਬਿਬਰਜਤ ਹਲ਼ਾ ਯਸ ਦਾ ਬਾਵ ੟ਨ ਫਹੀ ਹਲ਼ ਜਸ਼
ਧਥਮਹਰਿਤ ਛਕਣ ਸਮਲਥ ਦਹਰਿਡਾ਩ਨ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਰਸ਼ਟੀ, ਬਲਟੀ ਦੀ ਸਾਥਝ ਵਰਤਸ਼ਥ ਖਾਲਸਾ
ਜੀ ਨਾਲ ਹੀ ਰਖਣੀ, ਧਨਮਤੀਨਥ ਨਾਲ ਨਹੀਥ ਰਖਣੀ `ਬਲਦੀਨ' ਪਦ ਫਤਲ ਧਕਸਰ ਯਧਤਰਾਜ ਯਹ
ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਕੀ ਗੁਰਮਤਿ ਤਸ਼ਥ ਬਿਨਾਥ ਹਸ਼ਰ (ਨਨ) ਮਤਾਥ ਵਾਲਿਨਥ ਦਾ ਕਸ਼ਪ ਦੀਨ ਹੀ
ਨਹੀਥ ? ਕੀ ਸਾਰਲ ਦੀਨ ਮਜਹਬ ਬਲਦੀਨਲ ਰਹਨ ? ਸਸ਼ਥ ਯਸਦਾ ਫਤਰ ਯਹ ਹਲ਼ ਕਿ ਧਸੀਥ ਤਾਥ
ਕਲਵਲ ਗੁਰਮਤਿ ਧਸੂਲਾਥ ਦੀ ਕਸਸ਼ਟੀ ਧਨੁਸਾਰ `ਬਲਦੀਨ' ਪਦ ਦੀ ਹਲ਼ਸੀਧਤ ਨੂਥ ਪਰਖਣਾ ਹਲ਼
ਨਾ ਕਿ ਨਨਮਤਾ ਦੀ ਨਪਸ਼ਥ ਨਪਣੀ ਧਵਸਥਾ ਧਨੁਸਾਰਾ ਗੁਰਮਤਿ ਧਰਮ (ਦੀਨ, ਮਜਹਬ) ਤਸ਼ਥ
ਬਿਨਾਥ ਜਿਤਨਲ ਬੀ ਹਸ਼ਰ ਮਤ ਮਤਾਥਤਰ ਹਨ ਸਾਡਲ ਵਾਸਤਲ ਩ਸ ਵਰਤਮਾਨ ਕਾਲ ਵਿਖਲ (ਫੀ
ਜਮਾਨਾ) "ਯਕਸ਼ ਧਰਮੁ ਦਹਰਿਡਲ ਸਚੁ ਕਸ਼ਪਾਾ ਗੁਰਮਤਿ ਪੂਰਾ ਜੁਗਿ ਜੁਗ ਸਸ਼ਪਾਾ" ਗੁਰਵਾਕ
ਦਸਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਯਕਸ਼ਥ ਗੁਰਮਤਿ ਧਰਮ ਹੀ ਸਚਾ ਹਲ਼ ਧਤਲ ਯਸਲ ਨਲ ਹੀ ਜੁਗਾਥ ਜੁਗਾਥਤਰਾਥ
ਤਾਪਥ ਪੂਰਾ ਫਤਰਨਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਧਰਮ ਨਾਲਸ਼ਥ ਧਡਾ ਪਿਨਰਰਾ</p>

<p>ਧਖਥਡ ਕੀਰਤਨੀ ਜਥਹਤਾ ਭੀ ਧਕ ਧਡਾ ਬਣ ਚੁਕਾ ਹਲ਼, ਸਾਨੂ ਧਰਮ `ਸਿਖਹਖੀ' ਨਾਲਸ਼ਥ ਧਡਾ
ਬਹੁਤਾ ਪਿਨਰਾ ਹਸ਼ ਚੁਕਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਸਬੂਤ ਦਾ ਦਲੀਲ :-- ਜਸ਼ਕਰ ਸਾਨੂਥ ਸਸਿਖਹਕੀ ਪਿਨਰੀ ਹਸ਼ਵਲ ਤਾਥ ਸਿਖਹਖੀ ਦਲ ਸਾਰਲ
ਧਸਸੂਲਾਥ, ਸਿਧਾਥਤਾਥ ਰਹਿਤ--ਮਰਯਾਦਾ ਨੂਥ ਕਿਫਥ ਨਾ ਧਪਨਾਪਯ, ਪਰ ਧਸੀਥ ਫਤਨਲ ਕੁ
ਧਸੂਲ ਧਪਨਾਯ ਹਸ਼ਯ ਹਨ ਜਸ਼ ਩ਸ ਸਮਲਥ ਜਹਜਥਲ ਵਿਚ ਤਪਹਰਚਹਚਲਤ ਹਨਾ ਭਾਪ ਸਾਹਿਬ ਰਣਧੀਰ
ਸਿਥਘ ਜੀ ਜਦਸ਼ਥ ਪਥਚਾਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਵਿਚ ਸ਼ਾਮਲ ਹੁਥਦਲ ਸੀ, ਜਸ਼ ਧਸੂਲ ਫਸ ਵਲਲਲ ਪਹਰਚਹਚਲਤ
ਸਨ--ਫਹਨਾਥ ਵਿਚਸ਼ਥ ਕੁਝ ਛਡਹਡ ਬਲ਼ਟਲ ਹਾਥਾ ਧਸੀਥ ਘਟ ਤਸ਼ਥ ਘਟਹਟ ਫਤਨਲ ਧਸੂਲ ਮੁਯਾਦਾ
ਧਪਨਾਪ ਹਸ਼ਪ ਹਲ਼ ਜਿਸਨੂਥ ਧਾਰਨ ਕਰਕਲ ਜਹਜਥਲ ਵਿਚ ਸ਼ਾਮਲ ਹਸ਼ ਸਕੀਦਾ ਹਲ਼ਾ ਩ਸ ਤਸ਼ਥ ਩ਹ ਭੀ
ਪਹਰਬਾਵ ਪਲ਼ਥਦਾ ਹਲ਼, ਜਿਵਲਥ ਕਿ ਜਹਜਥਲ ਦੀ ਮੁਯਾਦਾ ਕਲਗੀਧਰ ਦੀ ਬਜਾਯ ਭਾਪ ਸਾਹਿਬ ਨਲ
ਪਹਰਚਹਚਲਤ ਕੀਤੀ ਹਸ਼ਵਲਾ</p>

<p>ਜਲਕਰ ਧਸੀਥ ਕਲਗੀਧਰ ਦਾ ਜਹਜਥਾ ਮਨ ਵਿਚ ਕਰਮ ਕਰਕਲ ਮਥਨੀਤ ਤਾਥ ਫਿਰ ਕਲਗੀਧਰ ਜੀ ਦੀ
ਪਹਰਚਲਹਲਤ ਕੀਤੀ ਸਹੀ ਪੂਰਨ ਰਹਿਤ ਕਿਫਥ ਨਾ ਧਪਨਾਪਯਾ ਪੂਰਨ ਰਹਿਤ, ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਬਿਬਲਕ
ਧਤਲ ਪਾਰਾ ਬਾਣਾ (ਤਲਰਾ ਸਮਲਤ) ਦਾਰਨ ਨਾਲ ਹੀ ਸਥਪੂਰਨ ਹੁਥਦੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਜਥਹਥਾ ਹਲਟ ਦਸੀਨਥ ਩ਹਨਾਥ ਰਹਿਤਾਥ ਵਿਚ ਢਿਲਹਲ ਕਰਦਾ ਹਲ਼:</p>

<p>(1) ਪਥਚਾਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਕਰਨ ਵਾਲਲ ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਬਿਬਲਕ ਤਲ ਬਾਣਲ (ਤਲਗ ਸਮਲਤ) ਦਲ ਧਾਰਨੀ
ਨਹੀਥ ਹੁਥਦਲਾ</p>

<p>(2) ਸਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਬਿਬਲਕ ਲਾਜਮੀ ਨਹੀਥ ਦਸਿਨਥ ਜਾਥਦਾ (ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਬਿਬਲਕੀ ਫਹੀ ਹਲ਼ ਜਸ਼
ਬਿਬਲਕੀ ਕਸ਼ਲਸ਼ਥ ਹੀ ਛਕਦਾ ਹਲ਼ ਯਾ ਨਪ ਬਣਾ ਕਲ)</p>

<p>(3) ਬਾਣਾ ਤਲਗ ਸਮਲਤ (ਛਸ਼ਟੀ 9 ਩ਥਚ ਦਲ ਕਰੀਬ ਤਲ ਵਡਹਡੀ ਢਾਪ ਤਿਥਨ ਫਹਪੁਟ ਦਲ ਕਰੀਬ)        ਜਿਹਡਾ ਸਿਥਘ ਸਿਥਘਣੀ ਵਾਸਤਲ ਬਰਾਬਰ ਲਾਜਮੀ ਹਲ਼)</p>

<p>(4) ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਬਿਬਲਕ ਧਤਲ ਬਾਣਲ ਸਮਲਤ ਪੁਰੀ ਰਹਿਤ ਧਾਰਨ ਕਰਨਲ ਦਾ ਪਹਰਣਹਣ ਲਯ ਬਿਨਾਥ
ਹੀ ਧਥਮਹਰਿਤ ਛਕਾ ਦਿਤਹਤਾ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ਾ ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ ਜਾਥ ਬਾਣਲ ਵਿਚ ਢਿਲਹਲ ਕਰਨ ਵਾਲਲ
ਨੂਥ ਤਨਖਾਹੀਨਥ ਨਹੀਥ ਰਗਰਦਾਨਿਨਥ ਜਾਥਦਾਾ</p>

<p>਩ਹ ਰਹਿਤ ਧਾਰਨ ਕਰਨੀ ਧਸਥਭਵ ਜਾਥ ਔਖੀ ਕਿਫਥ ਜਾਪਦੀ ਹਲ਼ ? (਩ਸਦਾ ਕਾਰਨ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਹ
ਢਿਲਹਲਾ ਬਡਲ ਸਮਲਥ ਤਸ਼ ਚਲੀਨਥ ਨ ਰਹੀਨਥ ਹਨਾ) ਩ਹ ਭੁਲਲਖਾ ਰਹੀ ਹਲ਼, ਧਜਹਜ ਜਥਹਤਾ
ਧਤਕਲ ਜਥਲਦਾਰ ਹਥਭਲਾ ਮਾਰਨ ਩ਕ ਦਮ ਸਾਰਲ ਜਹਜਥਲ ਵਿਚ ਸਬ ਢਿਲਾਥ ਖਤਮ ਰਹਸ਼ ਸਕਦੀਨਥ
ਹਨਾ ਖਤਮ ਹਸ਼ਣ ਮਗਰਸ਼ਥ ਕਸ਼ਪ ਔਖ ਨਹੀਥ ਰਹਲਗੀਾ ਸਗਸ਼ ਪਹਿਲਾ ਨਾਲਸ਼ਥ ਭੀ ਸਸ਼ਖ ਹਸ਼ ਜਾਵਲਗੀਾ
ਹਥਭਲਾ ਮਾਰਨ ਦੀ ਰਰੂਪ ਰਲਖਾ ਦੂਜੀ ਜਗਹਹਾਥ ਦਰਸਾਪ ਗਪ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਜਿਹਡਲ ਪਿਨਰਲ ਪਥਥ ਵਿਚਸ਼ਥ ਕੁਰਤੀਨਥ ਢਿਲਾਥ ਕਰਨ ਕਰਲ਼ਥਣ ਦਲ ਫਦਮਧਾਰੀ ਹਨ -- ਫਹਨਾ
ਦੀ ਸਲਵਾ ਵਿਚ ਬਲਨਤੀ</p>

<p>ਬਡੀ ਹਲ਼ਰਾਨੀ ਪਰਲਸ਼ਾਨੀ ਹੁਥਦੀ ਹਲ਼ ਮਹਿਸੂਸ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਜਿਸ ਧਥਮਹਰਿਤ ਨੂਥ ਕਲਗੀਦਰ
ਨਲ ਨਪਣਲ ਪਹਰਵਾਰ ਦਲ ਸਹਸਤ ਸਿਰ (ਸਰੀਰ) ਵਾਰ ਕਲ ਕੁਰਬਾਨ ਕਰਵਾਕਲ ੟ਡਾ ਬਾਰੀ
ਮਹਮੁਲਹਲ ਤਾਰ ਕਲ ਧੁਰ ਦਰਗਾਹਸ਼ਥ ਲਿਨ ਕਲ, ਸਾਰੀ ਸਹਰਿਸ਼ਟੀ ਦਲ ਤਾਰਨ ਹਿਤ ਪਹਰਗਟ
ਕੀਤਾ, ਫਿਰ ਕਿਸਲ ਨੂਥ ਕੀ ਹਕਹਕ ਹਲ਼ ਩ਤਨਲ ਮਲ਼ਥਹਗਲ ਧਥਮਹਰਿਤ ਨੂਥ, ਩ਸ ਦਲ ਗਾਹਕ
ਧਭਿਲਾਖੀ ਜਨਾਥ ਨੂਥ (ਫਹਨਾਥ ਤਸ਼ਥ ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਦਲ ਦਾਰਨੀ ਹਸ਼ਣ ਦਾ ਹਲਫ-਩ਕਰਾਰ-ਪਹਰਣਹਣ
ਲਯ ਬਿਨਾਥ ਹੀ) ਛਕਾ ਕਲ ਸਸਤਾ ਕੀਤਾ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>਩ਸ ਵਿਚ ਭਸ਼ਗ ਸ਼ਹਸ਼ਕ ਨਹੀਥ ਕਿ ਫਹ ਸਰਹੀਨ ਗੁਨਾਹਗਾਰ ਹਨਾ ਜਦਸ਼ਥ ਫਹ ਚਸ਼ਲਾਥ ਛਹਛਡ ਕਲ
ਪਹਰਲਸ਼ਕ ਗਵਨ ਕਰਨਗਲਾ ਕਲਗੀਧਰ ਜਰੂਰ ਫਹਨਾਥ ਤਸ਼ਥ ਹਿਸਾਬ ਲਲ਼ਣਗਲਾ ਫਸ ਵਲਲਲ ਫਹਨਾਥ
ਪਾਸ ਕਸ਼ਪ ਫਤਰ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਵਲਗਾ, ਕਿਫਥ ਫਥਲ ਸਚਸ਼ਥ ਸਹਸਚ ਨਿਬਡਨਾ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਜਦਸ਼ਥ ਕਲਘੀਧਰ ਨਲ ਨਪ ਪਥਚਾਥ ਨੂਥ ਧਮਹਰਿਤ ਛਕਾ਩ਨ ਕੀ ਫਸ ਵਲਲਲ ਧਮਹਰਿਤ ਸਸਤਾ ਵਰਤਾ਩ਨ
ਸੀ, ਜਦਸ਼ਥ ਸਹਸਚਮਹਮੁਚ ਸਿਰ ਲਲ਼ ਕਲ ਧਥਮਹਰਿਤ ਦਿਤਹਤਾ ਸੀਾ ਕੀ ਫਸ ਵਲਲਲ ਸਹੀ ਰਹਿਤ
ਨਹੀਥ ਦਹਰਿਡਾਪ ਸੀ ?</p>

<p>ਕਲਗੀਧਰ ਨਲ ਜਸ਼ ਫਸ ਸਮਲਥ ਰਹਿਤ ਪਹਰਚਹਚਲਤ ਕੀਤੀ, ਫਸਦੀ ਖਸ਼ਜ ਕਰਕਲ, ਪਥਥ ਵਿਚ
ਪਹਰਚਲਹਲਤ ਕਰਨੀ ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਕੁਰਤੀਨਥ ਢਿਲਹਲਾ ਦੁਰ ਕਰਨ ਕਰ਷ਥਣ ਹਾਰਿਨਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਵਿਚ ਬਲਨਤੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਜਿਥਹਤਲ
'ਕਹਕਲਲ ਕਹਕਲਲ ਨੂਥ ਡਰਾ ਧਮਕਾ ਕਲ ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਰਖਵਲ਼ਥਦਲ ਹਨ, ਢਿਲਾਥ ਮਿਸਾਥ ਦੂਰ
ਕਰਵਲਥਦਲ ਹਨ ਫਥਲ ਬਹੁਤਾ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼, ਫਹਨਾ ਪਿਨਰਿਨਥ ਦੀ ਸਸ਼ਧ ਸੁਧਾਪ ਕਰਨੀ ਜਸ਼ ਪੂਰੀ
ਰਹਿਤ ਦਲ ਧਾਰਨੀ ਨਾ ਹੁਥਦੀਨ ਪਥਚਾਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਕਰਦਲ ਹਨ ਧਤਲ ਧਭਿਵਲਾਖੀ ਜਨਾਥ ਤਸ਼ਥ ਭੀ
ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਦਲ ਦਾਰਨੀ ਹਸ਼ਣ ਦਾ ਪਹਰਣਹਣ ਲਯ ਬਿਨਾਥ ਹੀ ਫਹਨਾਥ ਨੂਥ ਧਥਮਹਰਿਤ ਛਕਾ
ਦਿਥਦਲ ਹਨਾ ਩ਥਸ਼ਥ ਹੀ ਢਿਲਹਲਾਥ ਦਾ ਬੀਜ ਜਾਨਲ ਜਾਥ ਧਨਜਾਨਲ ਬਸ਼ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਜਾਥ
ਬਸ਼਩ਨ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ਾ ਕਸ਼ਪ ਗਲਤੀ ਜਾਤ ਕਲਕੀਤੀ ਜਾਵਲ ਜਾਥ ਧਨਜਾਨਲ ਹਸ਼ ਜਾਵਲ, ਫਸਦੀ ਸਜਾ
ਤਾਥ ਮਿਲਦੀ ਹਲ਼, ਧਗਹਗ ਲਵਿਚ ਹਥਹਥ ਬਾਟਵਲਥ ਜਾਣ ਕਲ ਦਲਵਸ਼ਥ ਜਾਥ ਧਨਜਾਨਲ ਦਲਵਲਥ
ਸਡਨਾ ਹੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>ਸਿਧਹਦ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਢਿਲਾਥ ਕਰਨ ਵਾਲਿਨਥ ਨਾਲਸ਼ਥ ਢਿਲਹਲਾਥ ਦਲ ਬੀਜ ਬੀਜਨ ਵਾਲਲ ਜਾਥ
ਬੀਜਨ ਦਾ ਕਾਰਨ ਬਨਣ ਵਾਲਲ ਬਹੁਤ ਜੁਮਲਵਾਰ ਹਨਾ</p>

<p>ਫਹ ਪਿਨਰਲ ਗਿਣਤੀ ਵਧਸ਼ਣ ਪਿਛਲ ਪਲ਼ ਜਾਥਦਲ ਹਨਾ ਰਹਿਤ ਪਹਪਕੀ ਕਰਨ ਕਰ਷ਣ ਦਾ ਖਿਨਲ ਨਹੀਥ
ਕਰਦਲਾ ਜਦਸ਼ਥ ਕਿ ਗੁਰੂ ਨੂਥ ਤਾਥ ਰਹਿਤ ਹੀ ਪਿਨਰੀ ਹਲ਼ਾ ਜਦਸ਼ਥ ਧਸੀਥ ਰਹਿਤ ਸ਼ਬਦ ਵਰਤਦਲ
ਹਾਥ ਫਸਦਾ ਭਾਵ ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਦਾ ਰਹੀ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਜਿਸਦਲ ਧਾਰਨੀ ਨੂਥ ਕਲਘੀਧਰ ਸਾਹਿਬ
ਨਪਣਾ ਸਿਖਹਕ ਕਹਿਥਦਲ ਹਨ ਤਲ ਨਪ ਫਸਦਲ ਚਲਰਲ ਬਣਦਲ ਹਨ ਧਥਵਾਸ, "ਰਹਿਨੀ ਰਹਲ ਸਸ਼ਪ
ਸਿਖਹਖ ਮਲਰਾ, ਫਹ ਸਾਹਿਬ ਮਲ਼ਥ ਫਸਦਾ ਚਲਰਾਾ'</p>

<p>`ਸਤਿਗੁਰ ਨਸ਼ ਸਭੁ ਕਲ ਵਲਖਦਾ ਚਲਤਾ ਜਗਤੂ ਸਥਸਾਰਾਾ
ਡਿਠਲ਼ ਮੁਕਤਿ ਨ ਹਸ਼ਵਪ ਜਿਚਰੂ ਸਬਦਿ ਨ ਕਰਲ ਵਿਚਾਰੁਾਾ'</p>

<p>ਧਥਵਾਥ `ਸਤਿਗੁਰ ਬਚਨ ਕਮਾਵਣਲ ਸਚਾ ਯਹੁ ਵੀਚਾਰੁਾਾ</p>

<p>ਵਿਨਖਿਨ :-- ਪਹਿਲੀ ਪਥਗਤੀ ਦਲ ਧਰਥ ਸਪਸ਼ਹਸ਼ਟ ਹਨ, "ਸਤਿਗੁਰੂ ਨੂਥ ਸਾਰਾ ਸਥਸਾਰ ਬਲਖਦਾ
ਹਲ਼ਾ ਵਲਖਣ ਨਾਲ ਮੁਕਤੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਵਲਗੀਾ "ਸਬਦਿ ਨ ਕਰਲ ਵਿਚਾਰੂ" ਦਲ ਧਰਥ, ਸਬਦਿ ਦਲ
ਦਹਦਦਲ ਨੂਥ ਸਿਹਾਰੀ ਹਸ਼ਣ ਕਰਕਲ, ਩ਸਦਲ ਧਰਥ ਬਣਦਲ ਹਨ, ਸਬਦ ਰਾਹੀਥ ਜਿਥਨਾਥ ਚਿਰ ਸ਼ਬਦ
ਦੀ ਵਿਚਾਰ ਨਾ ਕਰਲਾ ਸ਼ਬਦ ਗੁਰਬਾਣੀ ਕਪ ਭਾਵਾਥ ਵਿਚ ਵਰਤਿਨਥ ਹਲ਼, ਩ਥਹਥਲ ਩ਸਦਲ
"ਗੁਰਮਤਹਰਿ" ਧਰਥ ਕਰਨਲ ਨਾ ਕਰਲਾ ਗੁਰਮਥਤਹਰ ਤਾਥ ਜਪਨ ਲਪ ਹਲ਼, ਫਸ ਤਲ ਵਿਚਾਰ ਕੀ
ਕਰਨੀ ਹਸ਼ਪਾ ਩ਸ ਦਲ ਧਰਥ ਗੁਰ ਨਦਲਸ਼ ਦਲ ਹਸ਼ਣਗਲਾ ਲਗਪਗ ਗੁਰਬਾਣੀ ਦਲ ਹਰ ਸ਼ਬਦ ਵਿਚ ਜਿਖਲ
ਨਾਮ ਜਪਣ ਦੀ ਤਾਕੀਦ ਕੀਤੀ ਹਲ਼ਾ ਫਥਲ ਸਹਾ਩ਕ ਕਰਮ-ਕਰਤਵ-ਨਚਰਣ ਤਲ ਜੀਵਨ ਚਾਲ ਦਾ ਢਥਗ
ਤਰੀਕਾ ਸੂਝ ਬੂਝ ਭੀ ਦਰਸਾਪ ਹਲ਼ਾ ਩ਹ ਸਭ ਗੁਰਮਤਿ ਰਹਿਤ ਮੁਯਾਦਾ ਵਿਚ ਹੀ ਔਥਦੀ ਹਲ਼ਾ</p>

<p>਩ਹਨਾ ਦਲ ਤੁਕਾਥ ਦਾ ਧਥਤਹਰੀਵੀ ਭਾਵ ਹਲ਼ ਕਿ ਗੁਰੂ ਨੂਥ ਸਭ ਸਥਸਾਰ ਹੀ ਦਲਖਦਾਹਲ਼, ਦਲਖਣ
ਹਾਰਿਨਥ ਦੀ ਮੁਕਤੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਵਲਗੀ, ਜਿਨਹਹਾਥ ਚਿਰ ਗੁਰੂ ਦਾ ਹੁਕਮ ਨਦਲਸ਼ ਧਥਵਾਥ ਰਹਿਤ
ਦਲ ਧਾਰਨੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਣਗਲਾ ਰਹਿਤ ਦਲ ਧਾਰਨੀ ਹਸ਼ਣ ਲਪ, ਪਥਚਾਥ ਦਲਧਗਹਗਲ ਪਲਸ਼ ਹਸ਼ ਕਲ,
ਫਮਰ ਪਹਰਯਥਤ ਰਹਿਤ ਦਾ ਧਾਰਨੀ ਰਹਿਣ ਦਾ ਪਹਰਣਹਣ ਦਲ ਕਲ ਖਥਡਲ ਦੀ ਪਾਹੁਲ ਧਥਵਾ ਨਾਮ
ਮਿਲਦਾ ਹਲ਼, ਩ਸ ਪਹਰਕਾਰ ਗੁਰੂ ਦਾ ਨਦਲਸ਼ ਰਹਿਤ ਧਸੂਲ ਸਿਧਾਥਤ ਗੁਰੂ ਤਸ਼ਥ ਫਪਰਕ ਵਡਹਡਾਥ
ਸਾਬਤ ਸਿਧਹਧ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ਾ ਩ਸ ਦੀ ਪਹਰਸ਼ਡਤਾ ਕਲਗੀਧਰ ਜੀ ਦਲ ਩ਹ ਸਹਰੀ ਮੁਖ ਵਾਕ
ਕਰਦਲ ਹਨ, "ਰਹਿਤ ਪਿਨਰੀ ਮੁਝ ਕਫ ਸਿਖੁ ਪਿਨਰਾ ਨਾਹਥ" ਧਥਵਾ "ਖਾਲਸਾ ਮਲਰਲ ਰੂਪ ਹਲ਼
ਖਾਸਾ ਖਾਲਸਲ ਮਹਿ ਹਫ ਕਰਫ ਨਿਵਾਸਾ" "ਖਾਲਸਾ ਮਲਰਲ ਸਤਿਗੁਰ ਪੂਰਾ, ਖਾਲਸਾ ਮਲਰਲ ਸਜਨ
ਸੂਰਾਾ"</p>

<p>਩ਸ ਸਮਹਮੁਚਲ ਵਿਚਾਰ ਤਸ਼ਥ ਸਿਧਹਧ ਹੁਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਖਾਲਸਾ ਰਹਿਤ ਦੀ ਹੀ ਵਿਚਾਰ ਕਰਨੀ ਹਲ਼ਾ
ਰਹਿਤ ਦੀ ਵਿਚਾਰ ਯਹੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਖਸ਼ਜ ਪਡਚਸ਼ਲ ਕਰਨੀ ਹਲ਼ ਕਿ ਖਾਲਸਲ ਦੀ ਸਹੀ ਪੂਰਨ ਰਹਿਤ
ਕਿਹਡੀ ਹਲ਼ ? ਰਹਿਤ ਦੀ ਖਸ਼ਜ, ਗਗੁਰਬਾਣੀ, ਡਾ. ਗੁਰਦਾਸ ਦੀ ਬਾਣੀ, ਸਹਰੀ ਦਸਮਲਸ਼ ਦੀ
ਬਾਣੀ, ਬਾਪ ਨਥਦ ਲਾਲਾ ਸਿਥਘ ਜੀ ਦੀ ਬਾਣੀ ਦੁਨਰਾ ਹੀ ਕਰਨੀ ਹਲ਼, ਩ਹੀ ਪਹਰਵਾਣਤ
ਬਾਣੀਨਥ ਹਨਾ</p>

<p>ਗੁਰੂ ਸਾਹਿਬ ਫੁਰਮਾਥਦਲ ਹਨ ਕਿ ਸਾਰਾ ਰਜਗਤ ਗੁਰੂ ਗਹਰਥਥ ਸਾਹਿਬ ਦਲ ਦਰਸ਼ਨ ਕਰਦਾ ਹਲ਼,
ਰੁਮਾਲਿਨਥ ਪੁਸ਼ਾਕਿਨਥ ਦੀ ਸਲਵਾ ਕੀਤੀ ਜਾਥਦੀ ਹਲ਼ਾ ਸਸ਼ਹਣਲ ਮਥਦਰ ਬਣਾਯ ਜਾਥਦਲ ਹਨ,
ਚਥਦਲਯ ਚਵਰ ਸ਷ਹਣਲ ਬਲਟਾ ਕੀਤਕਲ ਜਾਥਦਲ ਹਨ, ਧੂਪ ਦੀਪ ਜਲਾ਩ਨ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ਾ ਩ਸ ਪਹਰਕਾਰ
ਸੁਕਤੀ ਨਹੀਥ ਹਸ਼ਵਲਗੀ, ਜਿਨਹਹਾਥ ਵਿਚ ਸ਼ਬਦ ਰਾਹੀ, ਗੁਰਬਾਣੀ ਰਾਹੀਥ, ਗੁਰਬਾਣੀ ਦੀ
ਰਸ਼ਸ਼ਨੀ ਵਿਚ ਪੂਰਨ ਸਹੀ ਰਹਿਤ ਦੀ ਖਸ਼ਜ-ਵਿਚਾਰ ਨਹੀਥ ਕਰਦਲਾ ਧਥਵਾ ਧਸੀਥ ਗੁਰੂ ਦੀ ਮਤਿ
ਦੁਨਰਾਥ ਵਿਚਾਰ ਨਹੀਥ ਕਰਦਲਾ ਧਪਨੀ ਮਨ ਦੀ ਮਤਿ ਨਾਲ ਹੀ ਵਿਚਾਰਦਲ ਹਾਥ (ਠਸ਼ਸ ਯਕਤਾ
ਟਰਲ਼ਕਟ ਵਿਚ ਸ਼ਸ਼ਮਣੀ ਕਮਲਟੀ ਦੀ ਛਪੀ ਰਹਿਤ, ਗੁਰਬਾਣੀ ਦੀ ਕਸਵਟੀ ਦਲ ਪਰਖ ਕਲ ਦਰਸਲ਼ਣ ਦਾ
ਯਤਨ ਕੀਤਾ ਗਿਨ ਹਲ਼) ਫਸ ਦਾ ਫਤਾਰਾ ਪਿਛਹਚਲ ਦਲਖਸ਼ਾ</p>

<p>ਕਪ ਸਹਸਜਣ ਕਹਿਥਦਲ ਹਨ ਕਿ ਖਾਲਸਲ ਦੀ ਰਹਿਤ ਗੁਰਬਾਣੀ ਵਿਚਸ਼ਥ ਕਿਵਲ ਸਿਧਹਧ ਹਸ਼ ਜਾਥਦੀ
ਹਲ਼? ਫਤਹਤਰ :--ਜਦਸ਼ਥ ਸਾਰੀ ਬਾਣੀ ਨਾਮ ਜਪਨ ਦਾ ਹੀ ਫਪਦਲਸ਼ ਕਰਦੀ ਹਲ਼ਾ ਫਿਰ ਨਾਮ ਗੁਰੂ
ਤਸ਼ਥ ਬਿਨਾਥ ਮਿਲ ਨਹੀਥ ਸਕਦਾਾ ਧਬਭਿਲਾਕੀ ਜਨ ਪਥਚ ਜਨਾਥ ਦਲ ਪਲਸ਼ ਹਸ਼ ਕਲ ਨਾਮ ਦੀ
ਜਾਚਣਾ ਕਰਦਾ ਹਲ਼ ਤਾਥ ਫਸਦਲ ਸ਼ਰਤ ਲਾਪ ਜਾਥਦੀ ਹਲ਼ ਕਿ, ਜਿਥਨਾਥ ਚਿਰ ਫਹ ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਦਾ
ਸਾਰੀ ਫਮਰ ਦਾਰਨੀ ਹਸ਼ਣ ਦਾ ਪਹਰਣਹਣ ਨਹੀਥ ਕਰਦਾ ਫਸਨੂਥ ਨਾਮ ਨਹੀਥ ਮਿਲਲਗਾਾ ਮਲ਼ਥ ਭਲੀ
ਪਹਰਕਾਰ ਸਿਧਹਦ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਩ਕ ਸਿਖਹਖ ਨੂਥ ਰਹਿਤਧਾਰੀ ਹਲਣਾ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼ਾ
਩ਥਹਥਲ ਩ਹ ਭੀ ਸਿਧਹਧ ਹਸ਼ ਜਾਥਦਾ ਹਲ਼ ਕਿ ਨਾਮ ਧਤਲ ਰਹਿਤ ਫਤ ਪਸ਼ਤ ਹਨਾ</p>

<p>ਜਦ ਧਸੀਥ ਰਹਿਤ ਕਹਿਦਲ ਹਾਥ ਩ਸਦਾ ਭਾਵ ਪਰੀ ਰਹਿਤ ਦਾ ਹੀ ਹਲ਼ਾ ਧਧੀਰੂ ਦਾ ਨਹੀਥਾ ਪਰ
ਪੂਰੀ ਰਹਿਤ ਵਲਹਲ ਸਾਡਾ ਧਿਨਨ ਨਹੀਥਾ ਧਸੀਥ ਜਿਥਨੀ ਕੁ ਰਹਿਤ ਰਖਦਲ ਹਾਥ ਫਸਲ ਨੂਥ ਹੀ
ਪੂਰੀ ਸਮਝ ਬਲ਼ਠਦਲ ਹਾਥਾ</p>

<p>਩ਸ ਲਪ ਖਾਲਸਾ ਪਥਥ ਨੂਥ ਗੁਰੂ ਕਲਗੀਧਰ, ਦਸ਼ਮਲਸ਼ ਪਿਤਾ ਦੀ ਪਹਰਚਹਚਲਤ ਕੀਤੀ ਸਹੀ ਪੁਰਨ
ਰਹਿਤ ਦੀ ਖਸ਼ਜ ਕਰਨੀ ਧਥਵਾ ਪਥਥ ਦਲ ਤਿਨਰ ਪਰਤਿਨਰ ਤਹਤਤ ਗੁਰਮਤਿ ਬੁਧੀ ਜੀਵੀਨਥ ਨੂਥ
ਪਥਥ ਦੀ ਚਡਹਹਦੀ ਕਲਾ ਲਪ ਸਹੀ ਰਹਿਤ ਦੀ ਖ਷ਜ ਵਲਹਲ ਧਿਨਨ ਦਲਣਾ ਧਤਲ ਸਹੀ ਗੁਰਮਤਿ
ਰਹਿਤ ਮੁਯਾਦਾ-ਧਸੁਲ ਸਿਧਾਥਤਾਥ ਦਲ ਵਿਧਾਨ ਦਾ ਖਰਡਾ ਤਿਨਰ ਕਰਕਲ ਧਕਾਲ ਤਖਤ ਸਾਹਬ ਤਲ
ਸਦਾ ਲਪ ਸ਼ਸ਼ਸ਼ਭਤ ਕਰਨਾ ਬਹੁਤ ਹੀ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼ਾ (ਵਧਲਰਲ ਜਾਨਣ ਲਪ ਰਾਮ ਰਾਜ, ਠਸ਼ਸ ਯਕਤਾ,
ਸਰਬ ਲਸ਼ਹ, ਟਰਲ਼ਕਟ ਪਡਹਹਸ਼) ਩ਹ ਸਾਡਲ ਵਾਸਤਲ ਗੁਰਮਤਿ ਲਾਪਟ ਪਿਲਹਲਰ ਰਸ਼ਸ਼ਨ ਮਿਨਾਰਾ
(Light pillar) ਹਸ਼ਵਲਗਾ ਸਿਧਾਥਤ Guide book ਸਿਦਾਥਤਾਥ ਦੀ ਡਿਕਸ਼ਨਰੀ-ਖੁਲਾਸਾ ਭੀ
ਕਹਿ ਕਰਦਲ ਹਾਥਾ ਜਦ ਭੀ ਪਥਤ ਨੂਥ ਕਿਸਲ ਪਡਾਧ ਤਲ ਸਮਾਜਕ-ਰਾਜਸੀ, ਧਾਰਮਕ-ਨਰਥਕ ਕਿਸਲ
ਭੀ ਪਹਪਖ ਤਲ ਸਿਧਾਥਤ ਮਯਾਦਾ ਗੁਰੂ ਨਦਲਸ਼ ਜਾਨਣ ਦੀ, ਸਮਝਣ ਦੀ, ਪਤਾ ਲ਷ਣ ਦੀ ਲਸ਼ਡ
ਪਵਲਗੀ ਤਾਥ ਖਾਲਸਾ ਵਿਧਾਨ ਖਰਡਲ ਵਿਚਸ਼ਥ ਦਲਖਣਾ ਸਸ਼ਕਾ ਹਸ਼ ਜਾਯਗਾਾ ਕਮਲਟੀ ਦੀ ਛਪੀ
ਰਹਿਤ ਪੂਰੀ ਸਹੀ ਨਹੀਥਾ</p>

<p>਩ਸ ਲਪ ਖਾਲਸਾ ਵਿਧਾਨ ਕਾ਩ਮ ਕਰਨਾ ਬਹੁਤ ਜਰੂਰੀ ਹਲ਼ਾ ਦਾਸ ਸੁਝਾਓ ਦਲ ਰੂਪ ਵਿਚ ਩ਹ
ਵਿਧਾਨ ਖਰਡਾ ਸਥਗਤਾਥ ਦਲ ਚਰਨਾਥ ਵਿਚ ਪਲਸ਼ ਕਰ ਰਹਿਨਥ ਹਲ਼ਾ ਸਾਰਲ ਪਥਥ ਵਿਚਸ਼ਥ ਩ਸ
ਪਹਰਕਾਰ ਸੁਝਾਓ ਲਲ਼ ਕਲ,ਪਥਥਕ ਬੁਧੀ ਜੀਵਿਨਥ ਦਗਾ ਩ਕ ਩ਕਹਕਠ ਬੁਲਾ ਕਲ, ਪਥਤ ਦੀ ਩ਕ
ਪੂਰਣ ਸਹੀ ਰਹਿਤ ਮਹਰਯਾਦਾ ਨਿਖਲਰ ਕਲ, ਕਾ਩ਮ ਕਰ ਕਲ, ਧਕਾਲ ਤਖਤ ਸਾਹਿਬ ਦਲ
ਹੁਕਮਨਾਮਾ ਦੁਨਰਾ ਸਾਰਾ ਪਥਥ ਫਸ ਸਹੀ ਰਹਿਤ ਦਾ ਧਾਰਨੀ ਹਸ਼ਵਲਾ ਫਹਨਾਥ ਧਾਰਨੀਨਥ ਦਾ
ਸਮੂਥਹ collective ਨਪਣਲ ਵਿਚਸ਼ਥ ਸਰਬ ਸਥਮਤੀ ਨਾਲ ਪਹਰਵਾਣ ਪਯ (ਗੁਰ ਸਿਖ) ਪਹਰਧਾਨ
ਧਥਵਲਾ ਕਲਥਦਰੀ ਪਥਜ ਪਿਨਰਲ ਧਕਾਲ ਤਖਤ ਸਾਹਿਬ ਦਲ ਜਥਲਦਾਰ ਚੁਣਲ ਜਾਣਾ</p>

<p>਩ਸ ਪਹਰਕਾਰ ਪਥਥ ਦੀ ਜਥਲਬਥਦੀ ਦੀ ਜਥਲਬਥਦਕ ਸਰਥਜਾਮਤਾ organisation ਕਸ਼ਪ ਨਵੀਥ
ਗਹਗਲ ਨਹੀਥ,ਨਵੀਥ ਖਸ਼ਜ ਨਹੀਥਾ ਩ਹ ਸਾਡਲ ਕਲਗੀਧਰ ਪਿਤਾ ਗੁਰੂ ਗਸ਼ਬਿਥਦ ਸਿਥਘ ਜੀ ਨਲ
ਜਸ਼ਤਿ ਸਮ਷ਣ ਤਸ਼ਥ ਤਿਥਨ ਦਿਨ ਪਹਿਲਾਥ ਹੀ ਪਹਰਚਹਚਲਤ ਕਰ ਦਿਤਹਤੀ ਸੀਾ ਜਦਸ਼ਥ ਪਥਜ
ਪਿਨਰਿਨਥ ਦੀ ਚਸ਼ਣ ਕੀਤੀ (ਭਾਪ ਵਿਨਸ਼ਧ ਸਿਥਘ, ਭਾਪ ਦ਩ਨ ਸਿਥਘ,ਸ ਭਾਪ ਰਣ ਸਿਥਘ, ਬਾਪ
ਕਾਹਨ ਸਿਥਘ, ਭਾਪ ਬਾਜ ਸਿਥਘ) ਚੁਣਲ ਗਯ ਤਲ ਬਥਦਾ ਬਹਾਦਰ ਸਿਥਘ ਨੂਥ ਫਹਨਾ ਦੀ ਤਾਬਿਨ
ਵਿਚ ਚਹਚਲਣ ਦਾ ਹੁਕਮ ਕੀਤਾ--਩ਹ ਧਪਹਰਥਪਰਾ ਜੁਗਸ਼ਥ ਜੁਗ ਧਟਹਟਲ ਗੁਰਮਤਿ ਦਾ ਸ਼ਸ਼ਰਸ਼ਮਣੀ
ਸਿਧਾਥਤ ਹਲ਼, ਪਥਧ ਦਾ ਧੁਰਾ ਰੂਹ-ਮੂਲ ਬੁਨਿਨਦ ਰੀਡਹਹ ਦੀ ਹਡਹਡੀ ਵਾਥਗਾ ਹਲ਼ਾ ਜਦਸ਼ਥ
ਹੀ ਩ਸ ਨੂਥ ਕਾ਩ਮ ਕਰ ਲਿਨ ਧਵਸ਼ਹਸ਼ ਪਥਥ ਦੀ ਚਡਹਦੀ ਕਲਾ ਵਾਪਰਲਗੀਾ ਩ਸ ਦਲ ਸਥਦਰਭ ਵਿਚ
ਰਾਮ ਰਾਜ, ਠਸ਼ਸ ਯਕਤਾ ਪਡਹਹਸ਼ਾ
+&gt;
               0 
</p></body></text></cesDoc>